**婉贵妃**（），[索绰络氏](../Page/索绰络氏.md "wikilink")。婉贵妃的先祖布舒庫，因身健如石被清聖祖賜漢姓「石」，婉贵妃的家族亦能稱為石氏。内务府正白旗管領下人。左都御史[奎照之女](../Page/奎照.md "wikilink")，婉貴妃的姑奶奶为乾隆帝的瑞貴人。清朝[咸丰帝之貴妃](../Page/咸丰帝.md "wikilink")。

## 生平

[道光十五年九月二十七日出生](../Page/道光.md "wikilink")，婉贵妃的家族是以科舉聞名的內務府世家，如[德保](../Page/德保.md "wikilink")、[英和](../Page/英和.md "wikilink")、[奎照等人皆以詞林起家](../Page/奎照.md "wikilink")，都是飽學之士，故而推測索綽絡氏应在幼年時受到良好的教育，有一定的學識。

[咸豐元年二月初四日](../Page/咸豐.md "wikilink")，參與咸豐朝第一次內務府選秀，同年二月十八日，索綽絡氏便被指定為內庭主位，封為**婉常在**。同一天，咸豐帝下達上諭：「婉常在著俟明年聽傳再行進宮。」咸豐帝破例在內務府選秀中指定索綽絡氏為[常在](../Page/常在.md "wikilink")，其緣故應為當時的后宮只有出身卑微的[云嬪武佳氏](../Page/云嬪.md "wikilink")，故而咸豐帝登極後，便選內務府世家出身之索綽絡氏為妃嬪

[咸豐二年五月十一日](../Page/咸豐.md "wikilink")，婉常在下新進宮女子四名，《宫中档》记载[索绰络氏在五月十二日被送入圓明園](../Page/索绰络氏.md "wikilink")\[1\]。根据清宫敬事房档案的记载，在同年六月三日，咸丰帝命沈贞用新宣纸一张画婉常在喜容。同时规定了纸的宽窄尺寸，交如意馆表后呈览。[咸豐二年九月十一日](../Page/咸豐.md "wikilink")，敬事房太監孫祿傳旨「婉常在著封為**婉貴人**，麗貴人之次，春貴人之前」\[2\]。

咸丰四年（1855年）十二月二十四日，诏封**[婉嬪](../Page/婉嬪.md "wikilink")**\[3\]。咸豐五年十二月二十八日卯時，[孝靜成皇后喪期滿後](../Page/孝靜成皇后.md "wikilink")，始行冊封禮\[4\]\[5\]。

[咸豐十一年](../Page/咸豐.md "wikilink")（1861年）十月初十日，[同治帝即位](../Page/同治帝.md "wikilink")，尊为**婉妃**
\[6\]。

[同治十三年](../Page/同治.md "wikilink")（1874年）十一月十六日，再尊封為**婉貴妃**\[7\]。

[光绪二十年](../Page/光绪.md "wikilink")（1894年）五月十七日薨逝，享年六十岁。光绪二十三年（1897年）八月初十日，金棺奉安於[清東陵](../Page/清東陵.md "wikilink")[順水峪](../Page/順水峪.md "wikilink")[定陵](../Page/定陵.md "wikilink")[妃園寢](../Page/妃園寢.md "wikilink")\[8\]。

## 影視作品

|                                    |                                               |
| ---------------------------------- | --------------------------------------------- |
| **影視作品**                           | **飾演婉贵妃的演員**                                  |
| 《[大太監](../Page/大太監.md "wikilink")》 | [李詩韻](../Page/李詩韻.md "wikilink") 飾 索綽絡·婉（婉太嬪） |
|                                    |                                               |

## 參考資料

[Category:清文宗妃嫔](../Category/清文宗妃嫔.md "wikilink")
[S索](../Category/清朝貴妃.md "wikilink")
[W](../Category/索绰罗氏.md "wikilink")
[S索](../Category/满洲正白旗人.md "wikilink")

1.  中國第一歷史檔案館藏《宮中雜件》：五月初九日，蘭貴人下新進宮女子四名，麗貴人下新進宮女子四名，五月十一日春貴人下新進宮女子四名，婉常在下新進宮女子四名。九月十一日敬事房太監孫祿傳旨，婉常在著封為婉貴人，麗貴人之次，春貴人之前
2.  《锡祉呈请代为具折叩谢胞妹婉常在晋封婉贵人天恩事》总管内务府谨奏，为据请代奏恭谢天恩事。据婉贵人之兄兵部郎中锡祉呈称，本月初九日奉朱笔：婉常在着晋封为婉贵人。钦此。闻命之下，不胜感激之至，谨率阖族人等恭叩天恩，伏乞代为具请转奏等因，呈递前来，理合恭折奏闻。谨奏。具呈兵部郎中锡祉为呈请据情代奏事。窃职臣胞妹婉常在索绰络氏，于本月初九日奉朱笔：婉常在着晋封为婉贵人。钦此。职阖家感戴莫可名言，伏乞中堂、大人据情代奏，恭谢天恩，是为德便。谨呈。
3.  《清實錄‧文宗顯皇帝實錄》，卷155，頁684，咸豐四年十二月戊午條。
4.  《清實錄‧文宗顯皇帝實錄》，卷187，頁1099-1100，咸豐五年十二月丁巳條，命禮部右侍郎[寶鋆](../Page/寶鋆.md "wikilink")、內閣學士[載鷟分別為正](../Page/載鷟.md "wikilink")、副使，前往冊封，冊文曰：「六宮分職。令儀式贊夫坤元。九御觀型。淑範聿昭其巽順。播芳聲於圖史。政翊鸞帷。晉茂秩於嬪嬙。恩宣鳳綍。咨爾貴人索綽羅氏。玉質含章。金昭飭德。佩珩璜而度協。修紃組而儀勤。奉內治於中朝。倍徵敬慎。著和衷於同列。共表柔嘉。茲冊封爾為婉嬪。爾其恪恭蘭掖。益揚翬翟之華。襄贊椒庭。用佐睢麟之化。欽哉」
5.  《堂諭檔》397 5—6
    8號：咸豐五年十二月二十二日：本月二十六日卯時冊封麗妃、婉嬪。是日丑時，開太和殿隔扇。著派員外郎恒林會同三大殿值月官等進殿內詳細查看後回復等諭此交。咸豐五年十二月二十四日：堂交現經奏事處傳出，改於本月二十八日卯時冊封麗妃、婉嬪。是日丑時，開太和殿隔扇，著傳知派出員外郎恒林會同三大殿值月官等於二十八日差竣後，進殿內詳細查看後回復等諭此交。
6.  《清實錄‧穆宗毅皇帝實錄》，卷6，頁172，咸豐十年十月乙丑條：又谕、皇考大行皇帝妃嫔。承侍宫闱。恪恭淑慎。均宜加崇位号。以表尊荣。丽妃侍奉皇考有年。诞育大公主。谨尊封为丽皇贵妃。婉嫔晋封为婉妃。祺嫔晋封为祺妃。玫嫔晋封为玫妃。璷贵人晋封为璷嫔。容贵人晋封为容嫔。璹贵人晋封为璹嫔。玉贵人晋封为玉嫔。吉贵人晋封为吉嫔。禧贵人晋封为禧嫔。庆贵人晋封为庆嫔。所有应行事宜。著该衙门察例具奏
7.  《清實錄‧穆宗毅皇帝實錄》，卷373，頁938，同治十三年十一月乙卯條：又谕、朕奉慈安端裕康庆皇太后慈禧端佑康颐皇太后懿旨。丽皇贵妃等位。侍奉文宗显皇帝。均称淑慎。丽皇贵妃着封为丽皇贵太妃。婉妃着封为婉贵妃。祺妃着封为祺贵妃。玫妃着封为玫贵妃。璷嫔着封为璷妃。吉嫔着封为吉妃。禧嫔着封为禧妃。庆嫔着封为庆妃。
8.  《清實錄‧德宗景皇帝實錄》，卷408，頁331，光緒二十三年八月丁卯條